\documentclass[a4paper]{scrartcl}
\usepackage{amssymb, amsmath} % needed for math
\usepackage[utf8]{inputenc} % this is needed for umlauts
\usepackage[ngerman]{babel} % this is needed for umlauts
\usepackage[T1]{fontenc}    % this is needed for correct output of umlauts in pdf
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry} %layout
\usepackage{hyperref}       % links im text
\usepackage{csquotes}       % nice quotes
\usepackage{parskip}        % I don't want indentation
\usepackage{color}
\usepackage{framed}
\usepackage{enumerate}  % for advanced numbering of lists
\usepackage[locale=DE,per=slash]{siunitx}    % for propper units
\DeclareSIUnit{\EUR}{\text{~Euro}}
\usepackage{multicol}
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}{\normalfont\Large\bfseries}{\S\thesection}{1em}{}
\clubpenalty  = 10000   % Schusterjungen verhindern
\widowpenalty = 10000   % Hurenkinder verhindern

\hypersetup{ 
  pdfauthor   = {Martin Thoma}, 
  pdfkeywords = {Gesundheitsvollmacht}, 
  pdftitle    = {Gesundheitsvollmacht} 
} 

% Anpassen %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\Vollmachtgeber}{Martin Thoma}                          %
\newcommand{\VollmachtgeberAnschrift}{Parkstr. 17}                  %
\newcommand{\VollmachtgeberOrt}{76131 Karlsruhe}                    %
\newcommand{\Vollmachtempfaenger}{Max Müller}                       %
\newcommand{\VollmachtempfaengerAnschrift}{Parkstr. 17}             %
\newcommand{\VollmachtempfaengerOrt}{76131 Karlsruhe}               %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Begin document                                                    %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
\section*{Gesundheitsvollmacht}
Hiermit bevollmächtige ich

\Vollmachtgeber\\
\VollmachtgeberAnschrift\\
\VollmachtgeberOrt

folgende Personen meinen Willen vor Ärzten, Behörden, und medizinischen
Entscheidungen zu vertreten, sofern ich nicht selbst dazu in der Lage bin:

\begin{itemize}
  \item \Vollmachtempfaenger, \VollmachtempfaengerAnschrift, \VollmachtempfaengerOrt
\end{itemize}

Die Vollmacht wird in folgendem Umfang erteilt:

\begin{itemize}
  \item Den Vollmachtnehmern ist es in vollem Umfang gestattet Einsicht in 
        Krankenakten zu nehmen.
  \item Behandelnde Ärzte werden gegenüber den Bevollmächtigten der
        Schweigepflicht entbunden.
  \item Die Bevollmächtigten sollen immer Lebenserhaltende Maßnahmen wahrnehmen.
  \item Die Bevollmächtigten sind gemeinsam befugt, tätig zu werden. Ist ein
        Bevollmächtigter nicht in der Lage die Aufgaben wahrzunehmen, sind die 
        verbleibenden Bevollmächtigten alleine befugt.
  \item Die Erteilung von Untervollmachten an dritte Vertreter meiner Person
        ist nicht gestattet.
  \item Gültig ist die Vollmacht bis zum 31.12.2015. Sollte ich zu diesem
        Zeitpunkt nicht in der Lage sein die Vollmacht zu verlängern, wird sie
        automatisch verlängert.
\end{itemize}

\vspace{1.5cm}
\line(1,0){250}\\
\vspace{-0.3cm}
{\scriptsize Datum und Unterschrift von \Vollmachtgeber}\\

\end{document}